\documentclass[mathserif,serif,notes=hide]{beamer}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}                 % pouzije EC fonty
%\usepackage[utf8x]{inputenc}             % utf8 kódování vstupu
\usepackage{lmodern}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{comment}
%\usepackage{encxvlna}
%\usetheme{Berkeley}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% \newcommand\WorkTitle{FPGA Based CAN Bus Channels Mutual Latency Tester and Evaluation}
%
% %\newcommand\WorkTitle{FPGA-Based CAN Bus Latency Tester and Evaluation}        % název
% \newcommand\FirstandFamilyName{Martin Jeřábek}                                                            % autor
% \newcommand\Supervisor{Ing. Pavel Píša, Ph.D.}                                                            % vedoucí
%
% \newcommand\TypeOfWork{Bachelor's Thesis}    % typ práce [Diplomová práce | Bakalářská práce | Bachelor's Project | Master's Thesis ]
%
% % Nastavte následují podle vašeho oboru a programu (pomoc hledejte na http://www.fel.cvut.cz/cz/education/bk/prehled.html)
% \newcommand\StudProgram{Open Informatics, Bachelor}    % program
% \newcommand\StudBranch{Computer and Information Science}                               % obor

\usepackage{graphicx}                    % pro vkládání obrázků
% \usepackage[
% pdftitle={\WorkTitle},                % nastaví v informacích o pdf název
% pdfauthor={\FirstandFamilyName},    % nastaví v informacích o pdf autora
% colorlinks=false,                    % před tiskem doporučujeme nastavit na false, aby odkazy a url nebyly šedé při ČB tisku
% breaklinks=true,
% urlcolor=red,
% citecolor=blue,
% linkcolor=blue,
% unicode=true,
% hidelinks
% ]
% {hyperref}                                % pro zobrazování "prokliknutelných" linků

% rozšiřující importy
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}

\usepackage[hypcap]{caption}

\let\oldUrl\url                                    % url adresy budou zobrazeny: <url>
%\renewcommand\url[1]{<\texttt{\oldUrl{#1}}>}

\newcommand{\nomExpl}[2]{#2 (#1)\nomenclature{#1}{#2}}     % usnadňuje zápis zkratek : Slova ke Zkrácení (SZ)
\newcommand{\nom}[2]{#1\nomenclature{#1}{#2}}             % usnadňuje zápis zkratek : SZ
\newcommand{\Ohm}{\,${\rm \Omega}$}
\newcommand{\Volt}{\,${\rm V}$}
\newcommand{\V}{\,${\rm V}$}
\newcommand{\A}{\,${\rm A}$}
\newcommand{\gitsw}{<canbench-sw>}
%\usetheme{CambridgeUS}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.75\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.15\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.10\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{page number in head/foot}%
    \usebeamerfont{page number in head/foot}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]



%\setbeameroption{show notes on second screen=right}

%\usetheme{Berkeley} % Search online for beamer themes to find your favorite or use the Berkeley theme as in this file.

\usepackage{color} % It may be necessary to set PCTeX or whatever program you are using to output a .pdf instead of a .dvi file in order to see color on your screen.

%\theoremstyle{definition} % See Lesson Three of the LaTeX Manual for more on this kind of "proclamation."
%\newtheorem*{dfn}{A Reasonable Definition}

\newcommand{\us}[0]{${\rm \mu{}s}$}
\title{Open-source a Open-hardware podpora pro CAN FD}
\subtitle{Diplomová práce}
\author{Martin Jeřábek}
\institute{ČVUT FEL, Otevřená informatika, obor Počítačové inženýrství}

%\date{January 6, 2012}
% Remove the % from the previous line and change the date if you want a particular date to be displayed; otherwise, today's date is displayed by default.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\backupbegin}{
   \newcounter{finalframe}
   \setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}
}
\newcommand{\backupend}{
   \setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
{\small Vedoucí práce: doc. Ing. Jiří Novák, Ph.D.}
\end{frame}

% \begin{frame}
% \frametitle{Obsah prezentace}
% \tableofcontents
% \end{frame}

\AtBeginSection[]  % The commands within the following {} will be executed at the start of each section.
{
\begin{frame} % Within each "frame" there will be one or more "slides."
\frametitle{Obsah prezentace} % This is the title of the outline.
\tableofcontents[currentsection]  % This will display the table of contents and highlight the current section.
\end{frame}
} % Do not include the preceding set of commands if you prefer not to have a recurring outline displayed during your presentation.
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Technické pozadí}

% - co je to CAN
\begin{frame}
    \frametitle{Sběrnice CAN}
    \begin{itemize}
        \item Průmyslová datová sběrnice, používaná především v~automobilovém
              průmyslu
        \item Vedena diferenciálním párem s~terminací na obouch koncích
        \item Ve standardu CAN 2.0 lze použít maximální přenosovou rychlost až
              1$\,$Mbps
        \item Multi-master, wired-AND, collision resolution
    \end{itemize}

    \vfill

    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{can1}}
\end{frame}

% CAN FD
\begin{frame}
    \frametitle{CAN FD}
    \begin{itemize}
        \item Maximální velikost dat rámce zvednuta z 8 na 64 bytů
        \item Data je možno přenášet vyšší rychlostí, než je použita při
              arbitraci
    \end{itemize}

    \vfill

    \includegraphics[width=\linewidth]{../figures/canfd_frame}
    {\tiny Zdroj: The Multi-Domain Frame Packing Problem for CAN-FD, Prachi Joshi, Haibo Zeng, Unmesh D. Bordoloi, Soheil Samii,S. S. Ravi, and Sandeep K. Shukla}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Předmět práce}
    \framesubtitle{Open-source a Open-hardware podpora pro CAN FD}
    \begin{itemize}
    \item Součást projektu pro průmysl
    \item Všechny části jsou open-source a volně dostupné
    \item 3 subprojekty:
        \begin{enumerate}
            \item Rozšíření open-source implementace CAN kontroléru SJA1000
                  z~OpenCores o tolerování FD provozu v síti (FD-tolerant)
            \item Implementace ovladače pro Linux SocketCAN pro IP funkci CTU
                  CAN FD
                  \begin{itemize}
                      \item CTU CAN FD vzniklo na katedře měření, napsané ve
                            VHDL
                  \end{itemize}
            \item Automatizace testování řadiče CTU CAN FD
        \end{enumerate}
    \item Na projektu jsem spolupracoval s autorem CTU CAN FD, práce na
          všech třech částech DP byly nicméně samostatné (s~konzultacemi)
    \end{itemize}
\end{frame}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{FD-tolerantní SJA1000}
\begin{frame}
    \frametitle{FD-tolerantní SJA1000}
    \begin{itemize}
        \item Základní myšlenka: při detekování FD rámce ho \uv{přečkat} a
              počkat na volnou sběrnici (11 recesivních bitů)
        \item Nutné další úpravy: samplování na vyšší frekvenci, zakázání
              detekce chyb, resynchronizace
    \end{itemize}

    \vfill

    \includegraphics[width=\linewidth]{../figures/canfd_frame}
    {\tiny Zdroj: The Multi-Domain Frame Packing Problem for CAN-FD, Prachi Joshi, Haibo Zeng, Unmesh D. Bordoloi, Soheil Samii,S. S. Ravi, and Sandeep K. Shukla}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{FD-tolerantní SJA1000}
    \framesubtitle{Testování}
    \begin{itemize}
        \item Testováno s Kvaser CAN-USB řadičem, později i přímo v čipu s CTU
              CAN FD
        \item Signály zaznamenávány logickým analyzátorem zlogan
        \item Stres-test: pouze 2 zařízení na sběrnici -- SJA1000 FD-tol a CTU
              CAN FD
        \item V rámci testování opraven bug v původním core (věčný reset)
    \end{itemize}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../figures/sjax_ph2}
\end{frame}
% TODO: obrázky, ctucanfd bug

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{SocketCAN driver pro CTU CAN FD}
\begin{frame}
    \frametitle{SocketCAN driver pro CTU CAN FD}
    \begin{itemize}
        \item Využívá funkce low-level driveru
        \item Funkcionalita:
        \begin{itemize}
            \item Inicializace zařízení
            \item Přijem Rx rámců (přes NAPI)
            \item Vysílání Tx rámců (rotace priorit HW bufferů pro emulaci FIFO)
            \item Obsluha chyb, přetečení Rx bufferu
        \end{itemize}
        \item Implementační detaily popsané v DP
    \end{itemize}
\end{frame}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Testování}
\begin{frame}
    \frametitle{Automatizovaná verifikace}
    \begin{itemize}
        \item Nutnost rozšířit a automatizovat testování
        \item Předchozí framework vhodný spíše pro (polo)manuální testování

        \item Vývoj CTU CAN FD na fakultním Gitlabu $\rightarrow$ využití
              Gitlab CI
        \item Současný stav:
            \begin{itemize}
            \item Při každém Merge Requestu se spustí rychlé verifikační testy,
                  každou noc pak rozsáhlejší randomizované testy
            \item Informace o selhání chodí autorovi mailem
            \item Na gitlabu je pak k dispozici shrnutí výsledků testů a code
                  coverage
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Automatizovaná verifikace}
    \framesubtitle{Code coverage}
    \centering\includegraphics[width=\linewidth]{../figures/coverage1}
    %\includegraphics[width=\linewidth]{coverage2}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Automatizovaná verifikace}
    \framesubtitle{Code coverage}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../figures/coverage2}
    %\includegraphics[width=\linewidth]{coverage2}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Automatizované testování na HW}
    \begin{itemize}
        \item Automatizovaná syntéza pro FPGA
            \begin{itemize}
                \item Při změně jakékoliv komponenty (CTU CAN FD, SJA1000,
                      zlogan) se top-level design aktualizuje, spustí se
                      syntéza a poté testy v FPGA
                \item Vlastní build server (kvůli licenci a velikosti Vivada)
            \end{itemize}
        \item Testy na FPGA
        \begin{itemize}
            \item základní test integrace CTU CAN FD
            \item komunikační testy
            \begin{itemize}
                \item příjem / vysílání
                \item CAN 2.0 / CAN FD (ISO / non-ISO)
                \item testovány jak CTU CAN FD kontroléry, tak SJA1000 FD-tol
            \end{itemize}
            \item monitorování chybových čítačů a logů z kernelu -- při chybě
                  testy selžou
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Co bylo nutné udělat}
    \framesubtitle{Testování}
    \begin{itemize}
        \item Vlastní build server s Xilinx Vivado pro syntézu
        \item Docker obrazy se simulátorem GHDL nakonfigurovaným s podporou
              line-coverage
        \item Testovací framework pro běh verifikačních testů
        \item Middleware pro gitlab (spuštění CI pipeline při Merge Requestu)
              -- nginx web server s HTTPS a mikroaplikace v Pythonu (flask),
              v~dockerových kontejnerech
        \item Automatické aktualizace, hlídání funkčnosti s automatickým
              restartem, hlášení problémů mailem, ...
        \item Aktualizace FPGA bitstreamu za běhu přes rozhraní Linux FPGA
              Manager
        \item Run testů na HW: testovací framework v Pythonu
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Další práce}
\begin{frame}
    \frametitle{Další práce}
    \begin{itemize}
        \item Rozšíření zloganu:
        \begin{itemize}
            \item Zapouzdření do Vivado komponenty
            \item Registrová mapa a APB rozhraní
            \item Umožnění libovolného počtu vstupních signálů
            \item Rozšíření vyčítací aplikace: přerušení přenosu, detekce chyb,
                  přenositelná alokace DMA bufferu
        \end{itemize}

        \item Přepsání \textit{can\_crossbar} i s verifikačními testy
        \begin{itemize}
            \item IP sloužící k napojení N kontrolérů na M externích rozhraní, případně spolení pouze v čipu
        \end{itemize}
        \item Profilování a optimalizace verifikačních testů -- např. nahrazení
              shift registru pro simulaci zpoždění sběrnice za FIFO s časovými
              značkami $\rightarrow$ zrychlení 17x
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Shrnutí}
\begin{frame}
    \frametitle{Shrnutí}
    \begin{itemize}
        \item SJA1000 rozšířen o tolerování FD provozu a následné testy -- funkční a volně dostupný na gitlabu
        \item Implementován a otestován driver pro CTU CAN FD -- taktéž funkční a dostupný v repozitáři projektu
        \item Implementováno automatizované testování CTU CAN FD, a to jak formou verifikace v simulaci, tak testováním na reálném HW
        \item Driver zdokumentován v dokumentaci CTU CAN FD
              \footnote{\url{https://gitlab.fel.cvut.cz/canbus/ctucanfd_ip_core}}
        \item Článek o CTU CAN FD v CiA Newsletter\footnote{\url{https://can-newsletter.org/uploads/media/raw/58bba6274be7d31a50a69cf92211b0f5.pdf}}
        \item Je v plánu s vývojem pokračovat -- začlenění driveru do mainline Linuxu, certifikace CTU CAN FD podle ISO~16845-1.
    \end{itemize}

    \only<2>{\Large \centerline{Děkuji za pozornost}}

\end{frame}


\begin{comment}
- driver
    -
    - je v plánu pokusit se driver dostat do mainline Linuxu
- automatické testování
    - nutnost rozšířit a automatizovat testování
        - předchozí framework vhodný spíše pro (polo)manuální testování
    - vývoj CTU CAN FD na fakultním Gitlabu -> využití Gitlab CI
    - Stav:
        - testovací framework postavený na VUnitu, možnost randomizace testů
        - při každém Merge Requestu se spustí rychlé testy, každou noc rozsáhlejší testy
    - automatizovaná syntéza pro FPGA
    - testy na reálném HW
        - základní test integrace CTU CAN FD
        - komunikační testy
            - příjem / vysílání
            - CAN 2.0 / CAN FD (ISO / non-ISO)
            - testovány jak CTU CAN FD kontroléry, tak SJA1000 FD-tol
        - Python, Pytest, pycan
        - monitorování chybových čítačů a logů z kernelu -- při chybě testy
          selžou
    - co bylo nutné udělat
        - vlastní build server s Xilinx Vivado pro syntézu,
        - middleware pro gitlab (spuštění CI pipeline při Merge Requestu) -- nginx web server s HTTPS a mikroaplikace v Pythonu (flask), v dockerových kontejnerech
        - docker obrazy se simulátorem GHDL nakonfigurovaným s podporou line-coverage
        - automatické aktualizace, hlídání funkčnosti s automatickým restartem, hlášení problémů mailem, ...

        - aktualizace FPGA bitstreamu za běhu přes rozhraní Linux FPGA Manager
        - run testů na HW

- další
    - rozšíření zloganu
        - ...
    - přepsání can_crossbar i s verifikačními testy
    - profilování a optimalizace verifikačních testů -- např. nahrazení shift registru pro simulaci zpoždění sběrnice za FIFO s časovými značkami ->  zrychlení 17x
- budoucnost
    - driver do mainline
    - ISO certifikace
    - xx článek od CiA
- shrnutí
    -
\end{comment}


\begin{comment}
% - přehled, co všechno se implementovalo
\section{Co bylo implementováno v~rámci BP}

\begin{frame}
    \only<1>{\frametitle{Navržený a realizovaný hardware}}
    \only<2>{\frametitle{Funkční bloky}}
    \framesubtitle{CAN-BENCH MicroZed Carrier Card}
    %\only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{../figures/canbench-cc-foto}}
    \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{../figures/board/flat-bare.pdf}}
    \only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{../figures/board/flat.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Schema CANu}
    \centering
    \includegraphics[height=0.8\textheight]{../figures/can-schema.pdf}
\end{frame}

{ % all template changes are local to this group.
    \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
    \begin{frame}[plain]
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node[at=(current page.center)] {
                \includegraphics[width=0.98\paperwidth]{../figures/block-diagram.pdf}
            };
        \end{tikzpicture}
     \end{frame}
}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Závěr}

\newcommand{\lenitem}[2][.60\linewidth]{\parbox[t]{#1}{\strut #2\strut}}
\begin{frame}
    \frametitle{Shrnutí}
    \framesubtitle{Testovací systém pro vyhodnocení vzájemných latencí provozu na sběrnicích CAN}
    \begin{itemize}
        \item \lenitem{Cílem bylo navhnout HW a SW systém k~přesnému měření latencí
              CAN gateway a jeho začlenění do systému automatického testování
              na DCE FEL.}
        \item \lenitem{Cílů bylo dosaženo a plánují se další rozšíření.}
    \end{itemize}

    \vfill

    {\LARGE \centerline{Děkuji za pozornost}}

    \vfill
\end{frame}

\backupbegin


\backupend

\end{comment}

\end{document}

Obsah:
- velmi rychle - CAN, CAN FD
- 3 podprojekty
    - začít od ctu can fd, driveru
    - sja
    - testování
- teď už in order
- sja
    -
- driver
- testování
- budoucnost - pokračování
- úspěchy? - CiA Newsletter, CiA CAN FD open day / meeting

Obecne:
1. Co
2. K~cemu
3. Pouziti
4. Jek je testovano
5. Jak je udelano
